民主陣營路線之爭基於錯誤假設 時事評論員 - 林忌

民主陣營路線之爭基於錯誤假設
時事評論員 - 林忌

自上年反送中運動以來，一直盛傳林鄭下台的消息，最終下台的卻不是林鄭月娥，而是把本來五個大家都不熟悉的局長，換上更紅更親共的人選，唯一「平調」的，是早前因誠實講了《基本法》22條真話，最後被迫「一晚三稿」倒轉說法，加上未能審議中共《國歌法》的聶德權，其餘四個都是直接換人，例如創科局局長楊偉雄，除令人記得他曾經見過蘋果電腦創辦人Steve Jobs面之外，沒有任何建樹。

政制及內地事務局局長，換上了在辦公室展示習近平紀念碟與合照的擦鞋精，以不斷禁止外國議員、學者與記者入境而受國際關注的入境處處長曾國衞。民政局或因區議會大敗，就由劉江華換上勞福局副局長徐英偉；財庫局局長，就由近日答錯問題的劉怡翔，換上金發局的許正宇，而這兩位都是來自民建聯的成員，再次顯示民建聯就是中共在香港的附屬政黨，因此無論任何選舉結果都只會力撐到底，就讓敗者「全面執政」，進一步掌握政府的資源。

這次執位所顯示的，就是中共不但無意拉攏香港民心，且打算採用更強硬的作風，以更粗暴的手法直接打壓香港人。中共如今主動拿走遮醜布，選擇由港澳辦與中聯辦，以「武官」與「黨委」親自夾硬來，這對全個民主陣營來說，必須加以留意。

由上年反送中運動以來，全個民主陣營雖然主流認為「不割席」，但當中仍然有很多無謂的擔心，包括溫和派不斷擔心「失民心」，或有人說甚麼「見好就收」；激進派則一直擔心運動熱情冷卻，然後香港重回溫水煮蛙而民意消散。然而，這一切討論與爭議，如今證明全部都是過慮的，即中共除了強硬，就只有更強硬；中共既不會接受五大訴求，而且絕對不會重組警隊，甚至連卑微的獨立調查委員會，也都絕對不會接受。因此，民主陣營的所謂路線之爭，無論是激進派或是溫和派，都是基於錯誤的假設──中共會軟化，會改用懷柔手法；當中共根本沒有興趣這樣做，那麼民主陣營又還有甚麼路線好爭論呢？

早前很多人預期「林鄭做完污糟嘢，再由新人上任」，今證明連這個幻想都不會實現，因為今日的習近平控制下的中共，把一切退讓或懷柔手法，都只視為軟弱。今日中共面對錯誤，只會一錯再錯；面對質疑，只會以更強硬來回應質疑，唯一制約中共的，只有國際形勢特別是美國的反應，因此港人如今唯一能夠寄望的，就是以美國為首的民主國家，究竟能夠作出甚麼反應──例如取消《香港政策法》，廢除香港的獨特關稅區地位等等。

中共退化成「口硬強國」

這種既不能軟，只知要硬；但在面對國際壓力下，所謂硬也只能口頭硬，然後就沒有招的手法，就是中共近年在「強硬路線」下，所退化而成的「口硬強國」；亦因此可以預期的，是香港問題會繼續「慢燒」，既不會結束，也不會改善，2019年6月後的情況，將會成為香港未來幾年的「常態」，我們都回不去了。

然而，港人亦不應過度悲觀而妄自菲薄，中共近日不斷「出口術」的原因，正是在國際問題上投鼠忌器，例如台灣問題正是美國反攻中共的死穴；即使中共可以對香港為所欲為，同理美國亦可以在對台關係上，造出令中共無力反制的行動。而一旦中美關係再惡化，中國經濟崩潰的連鎖效應，必令中共的內部團結瓦解。雖然不少人認為，中國正在走北韓化的回頭路，但一個組成如此複雜，以及30年來中共上下皆享盡國際貿易好處的中國，即使最高層想變北韓，上有政策下有對策，從早前抗疫的全國大分裂，即可見其端倪。

中共危，卻危而未倒；香港危，我們卻仍未全敗；港人面對的局面，就是要長期對港共抗戰，絕不能期望一時三刻內有機會解決，在任何層面任何機會下，繼續抗戰下去。

林忌
時事評論員